環球網：台灣去年出口中國占43.8%，不靠大陸早餓死！

台一月出口大漲去年超四成靠大陸，學者：若沒大陸台經濟將不可避免衰退
來源：環球時報-環球網

2021-02-26 17:05

【環球時報-環球網報導記者倪浩】台“經濟部”24日公佈台灣1月份出口數據，同比大漲49.3%，另外，25日公佈的數據顯示，香港1月份也迎來了出口開門紅，亦深賴於大陸鼎力支持。相關數據提示，台灣、香港與大陸在產業分工和外貿上以大陸為中心互為交織，已形成一個難以分割的體系。廈門大學台灣研究中心副主任唐永紅接受《環球時報》記者採訪時表示，若沒有大陸進口的增加，台灣經濟在2020年將不可避免將出現衰退。

台“經濟部”24日公佈的新聞稿中顯示，1月份台灣出口值為527.2億美元，同比去年1月份增加了174.1億美元，增幅49.3%。按金額計算，台灣對外出口比重最大的產品為通信和電子產品，兩者合計比重超過60%。台灣對美國出口在上月增加較多，達到148億美元，超出了面向中國大陸及香港的140億美元。

但去年整體上，台灣對外出口中，大陸占得43.8%的份額。美國是台灣出口占比第二大的市場，為460.4 億美元，佔台灣總出口值的14.7%。

台灣當局於20日將對2021年的經濟增速預期又上調至4.64%，達到自2015年以來的最高。 1月底，台灣公佈去年經濟正增長2.98%時，島內就開始熱炒“台灣經濟30年首次超過大陸”，例如，台《經濟日報》1月30日的報導將此歸因於“防疫成功締造佳績”。

大陸海關統計的數據顯示，2020年台灣共計從大陸獲得1405億美元的貿易順差，這對主要依靠出口拉動GDP的台灣經濟體意義非凡，尤其是2020年台灣島內消費出現負增長，來自大陸的巨大貿易順差助推台灣經濟增長了3.1%，避免了與其他全球主要經濟體一樣陷入萎縮。

台媒在報導中也承認，台灣全年經濟成長動能主要還是在進出口貿易。廈門大學台灣研究中心副主任唐永紅接受《環球時報》記者採訪時表示，2020年台灣經濟之所以能維持正成長，主要得益於其主要經貿夥伴-大陸經濟成長並帶動台灣的出口。唐永紅計算得出，出口貢獻了台灣去年經濟增長的88%左右，是台灣去年經濟增長3.1%最主要的原因。

另外，24日台灣“經濟部”在發布數據時，還明確標示出台灣出口中有52.9%來自於島外生產，而非全部經台灣海關出口的統計數據。不過根據台灣“經濟部”歷年統計數據，台灣52.9%的海外出口中約有90%由設於大陸的生產基地完成。這一比重與台灣島內完成的出口大體相當，這意味著台灣出口中有一半的份額經由大陸生產並輸出。

去年底，台灣公佈出口數據後，曾引發台灣是否仍然依賴大陸或者兩岸經濟是否“脫鉤”的話題。但根據台灣的外貿數據，若刨除來自大陸的貿易順差，台灣2020年整體貿易將出現逆差狀態，將導致台灣整體經濟成色大打折扣。大陸海關數據也顯示，2020年台灣從大陸獲得的貿易順差同比增長了16%。據此，唐永紅認為，若沒有大陸進口的增加，台灣經濟在2020年將不可避免出現衰退。

但島內消費仍然將是經濟短板。台灣智庫中華經濟研究院東盟中心主任徐遵慈近日向媒體分析說，預計台灣2021年經濟主要動力仍來自出口貿易。唐永紅也認為，台灣對大陸經濟有著非常深的依賴，未來這種局面也不會輕易改變。 “但島內出於輿情控制，媒體上並不願多言對大陸的依賴。”唐永紅認為，台灣經濟應該和大陸在“九二共識”基礎上，實現兩岸經濟融合與一體化發展，為台灣經濟發展打下更為長期和牢固的基礎。

另外，香港特區政府統計處25日公佈，香港1月份貨物出口達到3880億港元，同比增長44%。其中輸入台灣的出口增長了73.2%，中國內地也大升58.8%。香港特區政府統計處尚未公佈1月份按地區計算的出口金額。不過按香港特區政府網站剛剛公佈的數據，2019出口到內地的貨物佔比達到55.4%，歐盟位列第二為9.0%，美國祇有7.8%的份額。

另外香港是內地重要的轉口港，2019年55%的轉口貿易原產地為內地，使香港在其中大獲裨益。

舉報責編：樊羽瑋

支拿東江水出口香港唔知佔幾多%

禁令生效前 華為專機來台運晶片
更新時間： 2020/09/12 03:00

封殺禁令下周二生效，華為趕緊來台運貨。美聯社
圖片來源 : 蘋果新聞網

【陳俐妏／台北報導】美國封殺華為禁令下周二（15日）生效，產業部落客「手機晶片達人」爆料，派專機運貨平常不會發生，但當下美中貿易戰是另一種形式的戰爭，華為海思這幾天會包1架貨運專機到台灣，趕在禁令生效前運回台灣代工的麒麟系列等晶片，包機費用上看700萬元台幣。

海報自嘲「麒麟絕唱」

受到禁令影響，目前為華為代工麒麟9000的台積電，9月15日後便不能再向華為供貨，產業傳出，華為僅有1000萬顆麒麟9000處理器，搭載這款晶片10月將發表的Mate 40，量能最多只有半年供應時間，且外購晶片也被斷後路，明年的P50如何配置，也是問題。

麒麟9000晶片恐成華為自產高階晶片「絕版」，Mate 40系列行銷海報大膽自嘲，曾以「麒麟絕唱」引起話題。

TSM: 你唔好要我晶片呀笨柒

一定係唔同台灣買唔撚得先買啦
一陣又好似澳洲煤咁染多次

[台灣對中出口創新高] 受美國商務部科技管制影響，中國廠商迫切需要台灣廠商出貨

總之中共邏輯，無論中國買或賣都係你既大恩人

電電

出口數字高：靠賺大陸錢先得
進口數字高：靠大陸供應先得
乜柒都佢up哂

根據財政部 2020 年 12 月 7 日發布的「109 年 11 月海關進出口貿易初步統計」顯示，以國家別區分，累計 1~11 月台灣對中國與香港出口 1,367.4 億美元，較前一年同期增 168.3 億美元（+14.0%），占台灣總出口值 43.8%；台灣對美國出口 460.4 億美元，增 39.9 億美元（+9.5%），占台灣總出口值的 14.7%。從上述出口數字來看，僅能陳述台灣出口到中國比重甚高的客觀事實，並無法說明台灣對中國經濟依賴提高。

就出口數字本身而言，台灣對中國出口數字增加可能原因有二，一為台灣廠商一定要將產品賣到中國不可，二為中國廠商迫切需要台灣廠商出貨。前者即為台灣對中國的經濟依賴，後者則是中國對台灣的依賴程度提高。如前所述，中國經濟下行之際，中國市場對台灣產品的胃納量頂多持平，不太可能在 2020 年 1~11 月可較 2019 年同期增加14%。因此要了解背後原因，仍須從台灣出口到中國的產品項目來解釋數字背後的經濟活動。

台灣對中國出口增加的貢獻，集中電子零組件及資通視聽產品
若從產品別區分，據財政部的統計資料顯示，累計 2020 年 1~11 月出口較前一年同期增 126.1 億美元（+4.2%），其中電子零組件增 207.6 億美元（+20.3%）、資通與視聽產品增 58.4 億美元（+15.1%）、光學器材增 2.5 億美元（+2.4%）；礦產品減 61.1 億美元（-47.2%）、基本金屬及其製品減 24.1 億美元（-9.5%）、化學品減 21.0億美元（-12.2%）。台灣出口到中國與香港的電子零組件及資通視聽影音產品在 1~11 月增幅為 24.3% 與 20.1%，台灣出口到中國與香港的化學品、塑橡膠及其製品與機械分別衰退 14.8%、4.5% 與 1.8%。從上述資料可知，台灣對中國的出口的增加僅集中電子零組件及資通與視聽產品，電子零組件出口又集中於積體電路。值得注意的是，過去受惠於 ECFA 早收清單且真正依賴中國市場的產業，2020 年對中出口卻呈現衰退。

勿扭曲中國廠商迫切需要台灣廠商出貨的事實

台灣在半導體、高階伺服器及未來 5G 產業的許多硬體製造，在全球產業鏈的重要地位已無需贅述，因此，由國家別及產品別出口統計可知，台灣出口到中國市場的產品也集中在我國具壓倒性優勢的相關產業，特別是積體電路出口，主要來自美國商務部對中國企業採取科技管制影響所致。

換句話說，台灣對中國出口增加都是中國迫切需要台灣幫忙生產的產品，而非台灣只能賣到中國市場的產品。再者，台灣許多科技大廠的訂單也都產能滿載，即使中國需求消失，也會有其他國家廠商補足，即出口的國家可能不同，但產品別出口不會有太大改變。最後，過去台灣出口到中國的化學品、塑橡膠與工具機等產業，確實也如預期都因全球經濟衰退與中國經濟下行而隨之衰退。

我方可理解中國官方希望突顯中國對台灣經濟不可或缺的期待，但統計數據的交叉分析結果不能因此扭曲。台灣出口持續創新高以來，對台灣出口中國數據的錯誤解讀不僅中國官方，也包含許多台灣國內相關評論。台灣對外經貿政策走向可以討論，但出口數據的客觀事實不容扭曲。與其扭曲出口數據的經濟意涵，產業出口兩極化的後續影響，才是應該提醒政府擔憂的事。

中共真係好冇面，想經濟上打壓民進黨領導下嘅台灣，但係又被迫要從台灣入口產品，唯有屈台灣依賴中國

咁點解要進口，咁撚勁內循環呀嘛

精確分析

TSM呢加想賣都賣唔到俾佢
齋做n卡都唔得閒

完全唔同大陸有貿易往來：妄圖與中國脫鈎，以貿易保護主義謀獨！！

3系N卡係三星
反而Apple AMD就真係求緊TSM

台積電：支那先生，請去旁邊地上玩砂

TSM: 問中蕊啦

中蕊：請先教我怎麼偷和使用光刻機

係咪得支支先會對呢d數字打J

你咪用自己垃鳩圾晶片，機都開唔到

咪撚買台灣貨囉

正想講

禁囉 台積電一間公司佔咗幾多成